續領BNO 去年增44% 專家：只屬旅遊證件 劉銳紹﹕反映港人政治上反彈

續領BNO 去年增44% 專家：只屬旅遊證件 劉銳紹﹕反映港人政治上反彈 - 20170402 - 要聞

【明報專訊】回歸20周年，港人身分認同仍為社會熱議。根據英國政府最新數字，去年有逾3.7萬港人申請及成功續領英國國民（海外）護照（簡稱BN（O）），較前年的2.6萬人，大增44%。有去年初申請續領過期10年BN（O）的90後大學生指，最初為旅遊方便而續領，及後見在銅鑼灣書店事件中英國公民李波亦被帶回內地、保障有限而感無奈，但都慶幸當年父母有為他申請多個證件作保障。有時事評論員分析，續領BN（O）數字飈升反映港人政治上反彈。

明報記者 葉真真

去年底15.2萬本有效BN（O）

在1986年7月至回歸前，港人可以申請BN（O），一旦獲批，即使1997年香港回歸中國後，持有人在BN（O）到期後仍可隨時向英國申請續領，而回歸後在港出生者即不符申領BN（O）資格。翻查資料，2000年有約350萬人持有BN（O），而至去年底則有約15.2萬本有效BN（O）護照。另根據入境處資料，截至前年共簽發超過953萬本特區護照。

英國政府護照辦公室回覆本報查詢稱，去年向37,501名港人簽發BN（O），較前年增加逾44%，5年間增幅約2.4倍；截至去年底，有逾15.2萬名港人持有有效BN（O）護照（見表）。

有移民專家指，BN（O）只是旅遊證件，持有人如到海外升學等，也須用特區護照以示其中國公民身分。近年港人在外遇事，也是中國領事館派員及本港入境處人員派員援助。（見另稿）

今年22歲的陳同學現為嶺南大學政治學系四年級學生，在97回歸前夕家人為他申領了BN（O）護照，但10年前護照到期他未有續領，其後一直用特區護照。他去年參加海外交流計劃，認為持BN（O）到歐洲各國更方便，去年1月初出發前續領，隨即赴意大利當交流生，逗留歐洲約半年，其間到訪逾10個歐盟成員國。

陳同學稱主要是為便利申領BN（O），笑言歐洲人未必分得清BN（O）與英國公民護照的分別，「外國人不清楚你有沒有居英權，只知是屬於英國的護照」，在過境時比較快捷。他舉例，曾手持BN（O）到黑山共和國遊覽，入境人員只是隨便一揭就放行，但試過由奧地利乘火車前往德國旅遊，但只帶了特區護照，入境人員檢查了10多分鐘，仔細研究特區護照，又詢問他到過什麼其他國家等。

陳表示，個人感覺在一國兩制下，港人身分尷尬，覺得求助中國領事館會複雜，認為英國方面效率較高，有事或可更快獲得援助。

多個保障 90後慶幸當年申領

不過，陳同學深明BN（O）沒有予他任何英國公民權利，但心底仍慶幸父母有為他申領，認為「萬一中國對香港有什麼行動，英方都有責任保護BN（O）持有人」，但另一方面他亦感到悲觀，因為在銅鑼灣書店事件後，「瑞典公民桂民海、英國公民李波都可以被人擄到內地，點解持BN（O）不會被人捉走？」他指，事件傷害了他對中國的信心，又認為「建立難、摧毀易」，要重建90後對中國的信心已經十分渺茫。

時事評論員劉銳紹指，續領BN（O）與移民不同，並非擁有外國居留權，數字仍大幅增加，是港人在政治上反彈。他表示，自2014年起，國務院發表一國兩制白皮書、政改觸發的雨傘運動，去年初的銅鑼灣書店事件等，令港人對中央有所不滿，有感香港的政治環境逐漸收緊，一國兩制變形，連人身安全也受影響，就開始尋求更多保障，有能力者會選擇移民，部分人亦會選擇續領BN（O）作為保障。

今日頭版

「有移民專家指，BN（O）只是旅遊證件，持有人如到海外升學等，也須用特區護照以示其中國公民身分。近年港人在外遇事，也是中國領事館派員及本港入境處人員派員援助。」

真係聽都未聽過

澳洲大學student visa落BNO

又呃人